Hidden Agenda事件：誰會遭擲石，要看你是不是編戶齊民

獨立音樂表演聖地Hidden Agenda（HA）遭警察掃蕩，負責人、表演者和聽眾被拘捕。警方指控前者的表演樂隊，沒有申請工作簽證，等於請黑工，所以到場拉人封艇。據了解事件的人表示，入境處收緊簽法，多番針對，即使預早申請，都沒有一次成功，所以索性不去申請；而問題的源頭又回到HA沒有「公眾娛樂場所牌照」，他們在官方眼中「紀錄不良」；在多個工廈時代，已經屢受地政署迫害，因為在工廈做Live House違反地契土地用途之類。

這其實不是法律問題。熱心的律師會提供法律意見，將事情法律技術化；熱心的普通人會給予道義支持，討論「HA犯法但沒有犯錯，因為那些法根本追不上現實和時代」，也是將事情法律化。HA遭針對，還是要回到政治經濟那邊，看看那些宏觀的權力分佈問題。

秦國侵吞六國之後，將國內由商鞅變法以來設立的戶籍制度，推廣到所有佔領地。在官府有記名的人，叫做編戶齊民。政府掌握資料，用以動員人民去賦稅或者力役。音樂也有「編戶齊民」。那些在大台、在音樂頒獎禮、主流電台能夠出現的歌手，以及背後的創作者、投資者、唱片版權持有人，他們的生計線受到體制認可，所以可以演出，可以貨稅；唱片公司有中國資金背景，事情就很容易。

如果音樂活動的出品人、投資者是中國資本的公司，或者是本地黑社會大佬，就不會有人執法那麼神勇。

這不是法律問題。法律是同一部，「法」理論上不變改；但怎麼執法，就是「勢」的問題。HA事件基本上又是一宗官迫民反，因為他們的音樂活動，不是「編戶齊民」，和政權或權力機關沒有任何關係。他們又沒有資本和物質條件，去形合食環署對發出「公眾娛樂場所牌照」的條件，順理成章就是根本不可能為音樂人申請到工作護照。

他們不是紅色資金，他們從事的東西無法助益殖民活動，所以即遭「公事公辦」。中國大媽在街頭唱紅歌跳老舞，也是廣義音樂活動，但食環和警察從來沒有驅趕；建大白象基建時的黑工，還有大量違反逗留條件的妓女、走私賊，也都是「編戶齊民」，他們是中國殖民香港的一座人型移動炮台的一部份，所以警察不會理會，港鐵職員也不會阻止他們運貨。

你說你有準時交稅，你奉工守法，是不是編戶齊民？不是，你只是用來交稅的工作機器，在「一國兩制」中，你只是三等公民，那個享受逾越法律的自由的大媽、走私賊、賣淫者，比你還高一級。問題不是法律，是這個「一國兩制」之下，各種團體的權力分享，有一種我們一廂情願但事與願違的檯底現狀。

在這個制度中，選擇性執法是日常行為，而怎麼選擇就是基於以述的原則：你是不是中國殖民香港這個體制的編戶？如果是，你會得到寬容，有鬆動的空間；如果不是，你就要面對寫得死死的法律，然後他們會大條道理地說，你們的確犯了法，我只是公事公辦。例如警察打犯，會有黑社會籌錢安家，道義支持；但一宗警民衝突，就會馬上定義為暴動。因為一方是「編戶齊民」（警察），一方不是。

說到底，我們都不是義人，但誰會遭到石塊投擲，那就要看看你和殖民體制的關係是深是淺。

來源：盧斯達 / 無待堂